% Kapitola 3

\setcounter{chapter}{3}
% \setcounter{page}{3}
%\chapter{Chapter Title Here} % Main chapter title


\label{Chapter3} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1}

\lhead{Kapitola 3. \emph{Rozdělení k-means algoritmem}} % This is for the header on each page - perhaps a shortened title

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{K-means}

Předpokladem je apriorní znalost počtu tříd. V předchozí kapitole jsem zjistil, že počet tříd je roven čtyřem.


\subsection{Přímé dělení}
\label{sub:Přímé dělení}

Přímá metoda k-means je silně závislá na volbě počátečních podmínek. Občas dochází k rozpůlení jednoho shluku ve dví a shluknutí dvou samostatných shluků. Rozdíl je poznat na výsledné jakosti $J = \sum J_i$, která je o mnoho větší než v případě správné klasifikace.

\subsubsection{Správný výsledek přímého dělení}
\label{subs:Správný výsledek přímého dělení}


\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{figures/k_means_dobry.pdf}
\end{center}

$ J = 962.2042955395239 $

\subsubsection{Špatný výsledek přímého dělení}
\label{subs:Špatný výsledek přímého dělení}

\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{figures/k_means_spatny.pdf}
\end{center}

$ J = 2121.5989179634407 $


\subsection{Nerovnoměrné binární dělení}
\label{sub:Nerovnoměrné binární dělení}

Tato metoda je vylepšou verzí metody přímého dělení a je méně závislá na volbě počátečních podmínek. Principem metody je půlit shluky na dva menší, a poté vybrat ten s největší jakostí. Na ten opět aplikujeme přímé dělení na dva shluky a pokračujeme, dokud nemáne požadovaný počet shluků.

\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{figures/k_means_bin.pdf}
\end{center}


\subsection{Iterativní optimalizace}
\label{sub:Iterativní optimalizace}

Po provedení 100 náhodných realizací experimentu, kde byl zvolen algoritmus k-means s přímým dělením, nedošlo ani k jedné chybě klasifikace a interativní optimalizace proběhla bez nutnosti manipulace s daty.

Metoda je funkční, byla testována násilně vsunutou chybnou hodnotou $A_j$ pro jeden bod. Došlo ke správnému přesunutí ze shluku do shluku.



